% arara: pdflatex
% arara: pdflatex
% arara: pdflatex

% options:
% thesis=B bachelor's thesis
% thesis=M master's thesis
% czech thesis in Czech language
% slovak thesis in Slovak language
% english thesis in English language
% hidelinks remove colour boxes around hyperlinks

\documentclass[thesis=B,czech]{FITthesis}[2012/06/26]

\usepackage[utf8]{inputenc} % LaTeX source encoded as UTF-8
\usepackage{minted} % Code blocks

\usepackage{graphicx} %graphics files inclusion
% \usepackage{amsmath} %advanced maths
% \usepackage{amssymb} %additional math symbols

\usepackage{dirtree} %directory tree visualisation

\usepackage{csquotes}

\usepackage{array}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

% % list of acronyms
% \usepackage[acronym,nonumberlist,toc,numberedsection=autolabel]{glossaries}
% \iflanguage{czech}{\renewcommand*{\acronymname}{Seznam pou{\v z}it{\' y}ch zkratek}}{}
% \makeglossaries

\newcommand{\tg}{\mathop{\mathrm{tg}}} %cesky tangens
\newcommand{\cotg}{\mathop{\mathrm{cotg}}} %cesky cotangens

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% ODTUD DAL VSE ZMENTE
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\department{Katedra softwarového inženýrství}
\title{Android aplikace DayWork.cz: implementace aplikace pro pracovníky}
\authorGN{Michal} %(křestní) jméno (jména) autora
\authorFN{Sousedík} %příjmení autora
\authorWithDegrees{Michal Sousedík} %jméno autora včetně současných akademických titulů
\author{Michal Sousedík} %jméno autora bez akademických titulů
\supervisor{Ing. Robert Pergl, Ph.D.}
\acknowledgements{Rád bych zde poděkoval svému vedoucímu bakalářské práce Ing. Robertu Perglovi, Ph.D. za rady a~pomoc při realizaci tohoto projektu. Dále bych rád poděkoval Michalu Mročkovi, který se mnou konzultoval případné problémy.}
\abstractCS{Tato bakalářská práce se zabývá tvorbou dvou modulů mobilní aplikace určené pro operační systém Android, sloužící k hledání brigád Daywork.cz. Zejména pak implementací modulu, který budou využívat zájemci hledající možnosti dočasného přivýdělku. Jedná se o zobrazení dostupných brigád, úpravy uživatelského profilu či filtru zobrazovaných brigád. 

Práce taktéž obsahuje návrh a implementaci modulu sloužícího ke komunikaci a synchronizaci zpráv mezi pracovníkem a firmou. 
Výsledkem práce je funkční řešení obou modulů, které jsou zapracovány do aplikace vytvořené v~paralelně běžící bakalářské práci.

}
\abstractEN{This bachelor thesis deals with development of two different modules in mobile application for operating system Android, which helps people with their quest to find a perfect part time job. First part is especially about implementation of a module which will be used by users who are looking for a job. I will maily deal with the displaying of a various part time jobs offer, editing current user profile and his filter. Thesis contains design and implementation of a complex chat module, which mediates communication between the worker and company. The result is a fully functional solution of both modules, which will be added into application created in parallel running bachelor thesis.}
\placeForDeclarationOfAuthenticity{V~Praze}
\declarationOfAuthenticityOption{4} %volba Prohlášení (číslo 1-6)
\keywordsCS{aplikace, brigáda, pracovník, modul, synchronizace, Daywork}
\keywordsEN{application, part time job, worker, mudule, synchronization, Daywork}
% \website{http://site.example/thesis} %volitelná URL práce, objeví se v~tiráži - úplně odstraňte, nemáte-li URL práce

\begin{document}

% \newacronym{CVUT}{{\v C}VUT}{{\v C}esk{\' e} vysok{\' e} u{\v c}en{\' i} technick{\' e} v Praze}
% \newacronym{FIT}{FIT}{Fakulta informa{\v c}n{\' i}ch technologi{\' i}}

\begin{introduction}
Který středoškolský nebo vysokoškolský student si v dnešní době nepotřebuje při studiu něco málo přivydělat? Není žádnou novinkou, že webové portály se snaží těmto jedincům pomoci v jejich honbě za penězi. Najít dobře placenou brigádu, která by splňovala požadavky uchazeče a zároveň umožnila rychlou komunikaci se zadavatelem ovšem není žádná legrace. S touto problematikou se již nějakou dobu zabývá webový portál Daywork, který byl vytvořen studenty naší fakulty v předchozích letech. Nově se však tvůrci tohoto projektu rozhodli přidat k portálu i mobilní aplikaci. 

Toto téma mě oslovilo zejména kvůli možnosti spolupracovat na reálném týmovém projektu. Již dlouhou dobu jsem se chystal osvojit si vývoj mobilních aplikaci pro Android platformu a zde se mi naskytla příležitost toho dosáhnout. 

Mobilní aplikace se skládá ze dvou separátních částí. První je určena čistě pro potencionálního brigádníka a druhá pro firmu zadávající brigádu. V mé práci se nejprve zabývám implementací aplikace pro pracovníky na základě architektury a designu vytvořených v paralelně běžících bakalářských pracích. Zejména pak umožním pracovníkovi upravit jeho profil a filtry podle kterých se mu párují nabídky jednotlivých brigád. Zobrazím přehled těchto brigád rozdělený do kategorií podle toho, které vyhovují jeho schopnostem, které se mu líbí, o které má zájem anebo které jsou mu již akceptovány zadavatelskou firmou. 

Jak tomu už tak někdy bývá, každému se občas stane, že je limitován slabým internetovým připojením například v metru nebo u babičky, s tím ovšem mé řešení počítá a přehled dříve načtených dat zobrazí i za této situace. 

Rychlá zpětná vazba při hledání nové brigády je v dnešní době esenciální, a~proto součástí mé práce je také návrh a implementace chatového modulu, který zprostředkuje komunikaci mezi pracovníkem a firmou formou komplexního chatu. V této části se budu nejvíce věnovat synchronizaci zpráv mezi mobilními zařízeními a webovým portálem. 

 Správnost celého řešení na závěr otestuji řadou jednotkových a instrumentálních testů. 
 
 \section{Představení zadavatelské společnosti}

\begin{figure}[ht!]\centering
	\includegraphics{daywork-logo.png}
	\caption{Logo portálu Daywork.cz}\label{fig:daywork-logo}
\end{figure} 

Daywork.cz je chytrý portál, který dokáže spárovat nabídky brigád s brigádníky dle nastavených údajů v profilu. Daywork je primárně orientovaný na studenty středních a~vysokých škol, kteří si chtějí přivydělat a~nasbírat zkušenosti z pracovišť jako jsou kanceláře, hotely, restaurace, bary, obchody, veletrhy či různé eventy.

Projekt byl spuštěn 10. října. 2017 a~od té doby má celou řadu uživatelů a~spokojených klientů z řad studentstva i~firem.

Portál by vyvinutý studenty Fakulty informačních technologií na ČVUT~a nově přibude k webu také mobilní klient.
 
\end{introduction}

\chapter{Cíl a metodika}

\section{Týmová práce}
Vývojem této mobilní aplikaci se zabývají celkem tři bakalářské práce. Rozdělení oblastí vývoje je následující:
\begin{itemize}
 \item Mroček, Michal -- vývoj celkového jádra aplikace;
 \item Novotný, Kryštof -- tvorba uživatelského rozhraní, vývoj části pro firmy; 
 \item Sousedík, Michal -- návrh a implementace zpravového modulu, vývoj části pro brigádníky.
\end{itemize}
\section{Cíl práce}
Hlavním cílem této bakalářské práce je vytvoření části mobilní aplikace pro platformu Android, která zpřístupní funkcionality pracovníkům při hledání jejich brigády na portálu Daywork.cz. Celé řešení bude postaveno na architektuře a designu vytvořených v paralelně běžících bakalářských pracích.  
Pracovníkovo uživatelské rozhraní se skládá z následujících částí:

\begin{itemize}
 	\item \textbf{Profil} -- Zobrazím potencionálnímu pracovníkovi jeho uživatelský profil, kde si bude schopný změnit své osobní a~kontaktní údaje. Současně mu umožním CRUD operace u variace kvalifikačních údajů. Jedná se o~pracovníkovy pracovní zkušenosti, jazykové schopnosti a~počítačové dovednosti. Nejvíce se zaměřím na přidávání a~zobrazení fotografií, pomocí kterých si uživatel zlepší své šance při hledání brigády. 
	\item \textbf{Filtr} -- Pracovníkovy preference týkající se místa a typu brigády se můžou časem změnit. Je třeba tedy uživateli umožnit změnu dosavadního filtru, podle kterého se mu zobrazují vhodné brigády. 
	\item \textbf{Seznam brigád} -- Připravím kategorizovaný přehled pracovníkových brigád rozdělených podle toho, v jakém stavu se zrovna nachází. Stav je založen na aktuálním vztahu pracovníka a zadavatelské firmy k dané brigádě. Můžeme hovořit o celkové nabídce brigád, které jsou pro pracovníka vhodné, nebo také o seznamu brigád, které označil za své oblíbené, o které má zájem, které čekají na jeho schválení, anebo které jsou mu již potvrzeny zadavatelskou firmou.
	\item \textbf{Detail brigády} -- Zobrazím uživateli podrobný výčet informací o kterékoliv brigády z jeho seznamu. O zvolenou brigádu zde může pracovník projevit zájem nebo potvrdit či odmítnout svou účast. V případě zájmu může zahájit konverzaci se zadavatelskou firmou nebo se na mapě podívat, kde brigáda probíhá.
\end{itemize}

Dalším cílem je vytvoření chatovacího modulu, který značně usnadní komunikaci mezi pracovníkem a firmou. Zde se zaměřím zejména na synchronizaci napříč zařízeními, zobrazením relevantních notifikací a způsobem načítání starších zpráv v konverzaci.

Závěrem vytvořím řadu jednotkových a instrumentálních testů, které ověří správnost výše zmíněného řešení.

\chapter{Rešerše}
\label{chap:possible-solutions}

\section{Použíté jádro aplikace}
Celková architektura mobilní aplikace zejména programovací jazyk a architektonický styl, byly zvolené na základě analýzy, která je součástí jiné bakalářské práce~\cite{mrocek-thesis}.
\subsection{Programovací jazyk}
Programovacích jazyků pro vývoj aplikace na Android je několik. Použít multiplatformní framework pro nás nemá velký smysl, neboť vyvíjíme čistě pro Android. Tudíž jsme se rozhodli vydat cestou nativního vývoje~\cite{mrocek-thesis}.

U nativní cesty vývoje nezbývá nežli vybrat mezi Javou a~Kotlinem a~jelikož máme v týmu větší zkušenosti s Javou, rozhodli jsme se jí použít pro vývoj této aplikace.

\subsection{Architektonický styl}
Během vývoje aplikací lze použít řadu architektonických stylů. Pro naši aplikaci byl vybrán MVVM. 
\begin{figure}[ht!]\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{arch-mvvm.pdf}
	\caption[Class diagram - MVVM architektura]{Class diagram - MVVM architektura \cite{mrocek-thesis}}\label{fig:arch-mvvm}
\end{figure} 

Tento vzor je podobný jinak známému MVC vzoru. Dokonce komponenty M (Model) a V (View) mají v obou vzorech podobnou strukturu. V čem se však zásadně liší je C (Controller) a VM (View Model). 
\begin{description}
    \item[Model] Reprezentuje business logiku. Není nikterak svázaný s view ani viewmodelem, což ho dělá znovupoužitelným.
    \item[View] Zobrazuje pozorované proměnné poskytované viewmodelem. Je možné spojit více view k jednomu viewmodelu.
    \item[View Model] Je odpovědný za obalení modelu a přípravu pozorovatelných dat pro potřeby view. Současně umožňuje view předávat události modelu~\cite{mvvn-theory}. 
\end{description}
Na základě tohoto vzoru je realizována struktura, kterou bude tato bakalářská práce dodržovat a dále rozšiřovat. 
Struktura se skládá ještě ze dvou komponent:
\begin{description}
    \item[Repozitář] Cílem repozitáře je zprostředkovat viewmodelu funkce, které komunikují buď s lokální databází nebo se serverovým API. 

    \item[Pracovní vlákno] Pracovní vlákno manipuluje s daty, přičemž pracuje s lokální databází nebo přímo se serverem. Je voláno repozitářem a běží asynchronně na pozadí~\cite{mrocek-thesis}.
\end{description}

\subsection{Push zprávy}
Jak již bylo dříve zmíněno, mobilní aplikace je klientem již fungujícího serveru. Tudíž při vývoji musíme brát v potaz také možné změny provedené uživatelem na webovém portálu, které se musí zákonitě projevit i na mobilním zařízení. Vezměme si například posílání zprávy z účtu jednoho uživatele na účet druhého. Pokud by druhý uživatel nedostal žádnou notifikaci, zpráva by se mu zobrazila až ve chvíli, kdyby si otevřel naší aplikaci a šel se podívat na své přijaté zprávy. Tomuto způsobu se zcela jistě nedá říkat rychlá zpětná vazba. Z toho důvodu byl do jádra aplikace zakomponován modul pro příjem a zpracování těchto zpráv. Existují dva druhy zpráv:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Hlasitá zpráva} -- po doručení a zpracování této zprávy dojde k upozornění uživatele,
    \item \textbf{Tichá zpráva} -- zpracování probíhá vždy na pozadí.
\end{enumerate}
Pro správné použití výše zmíněné funkcionality je zapotřebí:
\begin{itemize}
    \item Na hostitelském serveru:
        \begin{enumerate}
            \item Vytvořit jedinečný identifikátor a strukturu odesílané zprávy.
            \item Odeslat požadavek na Firebase cloud messaging, který bude mít v~těle zprávu pro příjemce a~identifikátor příjemcova zařízení, který je třeba získat z lokální databáze.
        \end{enumerate}
    \item V mobilní aplikaci:
        \begin{enumerate}
            \item Upravit metodu \verb|deserialize(PushKey key, JsonObject root)| ve třídě \verb|PushDeserilize|, tak aby třída věděla na jaký objekt deserializovat příchozí zprávu z Fcm.
            \item Přesměrovat přicházející zpráva na námi chtěný handler, který podle přidělené funkcionality zareaguje.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}


\section{Datové listy}
Při prvním pohledu na design~\cite{novotkry-thesis} vytvořený v paralelní bakalářské práci lze okamžitě identifikovat nejčastější komponentu, se kterou se budu muset potýkat v budoucím snažení. Jedná se o datový list o dynamickém množství položek. V této kapitole se budu věnovat nejpoužívanějšími způsoby řešení zobrazování dynamického množství dat.

\subsection{ListView}
Komponenta ListView je určená ke shromažďování položek a jejich následnému vertikálnímu zobrazení v posuvném listu, kde se jednotlivé položky nacházejí jedna pod druhou.~\cite{list-view} Pořadí zobrazených položek odpovídá pořadí položek v přiložené kolekci. Samotná komponenta nezná detaily o svém obsahu. Takovým detailem je kupříkladu typ zobrazované položky, což dokazuje že slouží pouze k zobrazení, nikoliv k ukládání dat. ListView si o svůj obsah požádá adaptér [ref to adaptery] v případě potřeby, například pokud se uživatel na svém mobilním zařízení posouvá nahoru nebo dolů za hranice načtených dat. 


\subsection{RecyclerView}
S příchodem knihovny android.support.v7.widget se objevil RecyclerView. Tato komponenta je vylepšeným následovníkem ListView, se kterým sdílí řadu funkcionalit. Kromě zlepšení výkonu RecyclerView přináší lepší kontrolu nad zobrazovanými daty nebo lepší manipulaci se zobrazenými položkami za běhu programu kvůli akcím uživatele nebo změnám dat v databázi. Tato komponenta bude užitečná, pokud máme velké množství stejných dat, které potřebujeme zobrazit a s velkou pravděpodobností víme, že se nám nevejdou na displej zařízení. Uživatel musí listovat nahoru a dolů, aby viděl potřebná data.  V tu chvíli komponenta recykluje již neviditelné položky a použít je v momentě, kdy se mají stát znovu viditelnými~\cite{recycler-view}.


\section{Adaptéry}
Adaptér lze považovat za most spojující UI komponenty a zobrazovaná data. V mém případě bude naplňovat data do datového listu. Těchto adaptérů je celá řada. V následující části se podívám na jejich některé z nich a uvedu případy užití.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Rozšíření BaseAdapter} -- Pokud chceme naprostou kontrolu nad událostmi v adaptéru, rozšíření této abstraktní třídy je perfektním způsobem, jak toho dosáhnout. BaseAdapter je úplným základem a je tedy potřeba veškerou funkcionalitu vytvořit ručně.
        \begin{itemize}
            \item \textbf{ArrayAdapter} -- ideální jako adaptér pro UI komponenty, které vyžadují kolekci menšího množství položek jako počáteční data, například ListView nebo Spinner;
            \item \textbf{CursorAdapter} -- získává svá data přímo z SQLite databáze~\cite{cursor-adapter};
            \item \textbf{SimpleCursorAdapter} -- mapuje sloupce z kurzoru v databázi na TextViews nebo ImageViews, které jsou definovány v XML souboru;
            \item \textbf{SpinnerAdapter} -- spojuje UI komponentu Spinner a~jeho data, umožňuje definovat dva odlišné typy pohledů: jeden, který zobrazuje data v~samotném Spinneru a druhý, který zobrazuje data v~rozbalovacím seznamu, když uživatel klikne na Spinner.
        \end{itemize}
    \item \textbf{RecyclerView.Adapter} -- RecyclerView představil úplně nový druh adaptéru. Hlavní funkcionalita zůstává stejná jako v~BaseAdapteru, avšak jsou zde jisté rozdíly. Zatímco v~ListView byl ViewHolder volitelný, v~RecyclerView je povinný~\cite{recyclerview-adapter}. ViewHolder je třída, která si drží instance zobrazovaných dat a~tím pomáhá zlepšit výkonnost adaptéru. Tento adaptér taktéž umožňuje UI komponentu notifikovat nejenom o změně svých dat, ale dokáže i~sdělit jakoukoliv CRUD operaci. Tím umožňuje řadu animací při přidávaní, odebírání nebo upravování položek v listu a~neplýtvá časem na vytváření celého pohledu znovu jenom kvůli změně jedné položky. 
    \item \textbf{PagedList.Adapter} -- V případě, že zobrazovaných dat je velké množství, vyplatí se adaptéru dodávat data pouze v případě, že jsou potřeba. To umožňuje PagedList.Adapter, který dokáže porovnávat data, které již dostal, s nově příchozími, a ve chvíli potřeby si žádat o nové~\cite{pagedlist-adapter}.
\end{itemize}


\section{Manipulace s fotografiemi}
Veškeré části aplikace vyjma filtru spojuje jedna věc, a to zobrazení fotky na základě přidělené adresy url. Manipulace s fotografiemi bez použití externí knihovny není nic snadného. V rámci této kapitoly se zaměřím na analýzu nejpoužívanějších knihoven načítajících fotky.

\paragraph{Picasso}
Android Picasso je knihovna sloužící k načtení a zpracování obrázků. Byla vyvinula společností Square Inc. Mezi vývojáři je velmi oblíbená zejména díky své jednoduchosti. Mnohdy stačí pouze jeden řádek kódu pro použití požadované funkcionality~\cite{picasso}.

\paragraph{UImageLoader}
UIL knihovna byla vyvinutá Sergeyem Tarasevichem a je považována za kvalitní a vysoce customizovatelný nástroj pro načítaní obrázků, jejich následné ukládání a zobrazení~\cite{uimage-loader}. Vývojář má možnost zasáhnout do veškerých částí procesu, které manipulují s obrázky. Od vláken spouštějících procesy stahovaní, přes dekóder až po dočasné ukládání obrázku.    

\paragraph{Fresco}
Projekt vytvořený Facebookem. Stejně jako výše zmíněné, se i~tato knihovna stará o~načítání a~zobrazování obrázků. Obrázky dokáže načíst z~internetu, z~lokálního uložiště nebo lokálních zdrojů. Přidanou hodnotou je zobrazení dočasného placeholderu dokud není požadovaný obrázek připraven k~použití. Má dvouúrovňovou cash; jednu v~paměti a~druhou v~interním uložišti~\cite{fresco}. Umožňuje oříznutí obrázků nejen kolem jeho centrálního bodu, ale kolem kteréhokoliv místa na jeho ploše.

\paragraph{Glide}
Glide se od ostatních knihoven liší hlavně svým rychlým a~spolehlivým načítáním obrázků. Zaměřuje se na plynulý pohyb při scrollování a~poskytuje jednoduché API s~výkonným a~rozšiřitelným dekóderem vstupních zdrojů. Glide pracuje efektivně také s~videozáznamy nebo animovanými GIFy. Ve výchozím nastavení knihovna používá zásobník založený na HttpUrlConnection, současně však obsahuje knihovny, které se připojují k Google Volley nebo ke knihovně OkHttp~\cite{glide}.



\begin{table}[H]\centering
	\begin{tabular}{l l l l l}
	  \hline
	                                                                    & Picasso  & UImageLoader  & Fresco & Glide  \\
	  \hline

	  Podpora Volley a OkHttp                                           & ANO      & ANO           & ANO    & ANO    \\ 
	  Podpora formátu Gif                                               & NE       & NE            & ANO    & ANO    \\ 
	  Disk + memory cash                                                & ANO      & ANO           & ANO    & ANO    \\ 
	  Transformace obrázků                                              & ANO      & NE            & ANO    & ANO    \\ 
	  Načítací placeholder                                              & ANO      & NE            & ANO    & ANO    \\ 
	  Podpora thumbnail                                                 & NE       & NE            & NE     & ANO    \\
	  \hline
	\end{tabular}
	\caption{Výsledek analýzy rozdílů mezi knihovnami, které umožňují manipulaci s obrázkami}\label{tab:dif-image-loaders}
\end{table}


\section{Zobrazení informačních hlášek}
Často nastává situace, že si chce uživatel uložit svá data na server. V případě, že však nastane chyba zapříčiněná buď špatným internetovým připojením nebo chybou na serveru, je uživatel informován o vzniklém problému prostřednictvím pop-up zprávy. Rozdíly mezi komponentami Snackbar a Toast jsou zachyceny v tabulce~\ref{tab:dif-snackbar-toast}.

\paragraph{Snackbar}
Snackbar je Android design komponenta představená jako součást Material Design. Poskytuje zpětnou vazbu o operaci tím, že zobrazí krátkou zprávu ve spodní části obrazovky. Snackbar může obsahovat akci, která může ovlivnit budoucí chování aplikace. Například po odstranění emailu oznámíme uživateli, že email byl úspěšně odstraněn a dáme mu možnost tuto akci zvrátit tlačítkem UNDO.

\paragraph{Toast}
Toast je jiná komponenta z řady Android design, která existovala ještě před Snackbarem. Poskytuje jednoduchou zpětnou vazbu o operaci pomocí malé pop-up zprávy, která se může objevit v kterékoliv části aplikace~\cite{snackbar-toast}.

\begin{table}[ht!]\centering
	\begin{tabular}{L{4cm}  L{4cm}  L{3.5cm}}
	  \hline
	                                                                    & Toast             & SnackBar  \\
	  \hline
	  Přidán v API levelu                                               & 1                 & 23        \\
	  Závislý na aktivitě                         & NE                & ANO       \\ 
	  Uživatelská událost          & NE                & ANO       \\  
	  Odstranitelný gestem                                            & NE                & ANO       \\ 
	  Použití                                & informační zprávy & zprávy vyžadující pozornost uživatele    \\
	  \hline
	\end{tabular}
	\caption{Výsledek rozdílů mezi komponentami Toast a SnackBar}\label{tab:dif-snackbar-toast}
\end{table}



\section{Tvorba dialogů}
Doplnit menší množství informací například do stávajícího profilu nebo si od uživatele vyžádat povolení k použití jeho soukromých dat jsou události, které jsou součástí většiny novodobých aplikací. Způsoby prezentace tohoto požadavku se zabývám v následující části.

\paragraph{AlertDialog}
Tento dialog se používá především pokud je třeba se uživatele zeptat na uzavřenou otázku s možností předem připravených hodnot (například ano nebo ne)~\cite{alert-dialog}. Současně umožňuje zobrazit až tři tlačítka a případně seznam řetězců s tím, že uživatel vybere jeden klepnutím. Lze ho ovšem customizovat podle přání vývojáře, a tak do něj přidat například UI komponentu EditText pro úpravu textu.

\paragraph{DialogFragment}
Speciální fragment, který zobrazuje okno dialogu a nachází se nad oknem aktivity, ze které byl vytvořen. Typicky se používá pro zobrazení potvrzovacích dialogů nebo dialogů, které vyzývají uživatele k vyplnění údajů bez potřeby přechodu do jiné aktivity. Používat pouze komponentu Dialog pro vytvoření obsahu překrývajícího obsah jiný, je od verze Androidu 3.0 považováno za špatnou praxi~\cite{dialog-fragment}. Vychází se z~toho, že aktivity umí s~fragmenty pracovat velmi dobře, a tak se nemusí starat ještě o~další typ objektů. Tak vznikla třída DialogFragment, která obohacuje třídu Fragment o~schopnost zobrazit se jako dialog, zatímco neztrácí svou schopnost zobrazit se jako view.


\chapter{Zvolené řešení}
V následující kapitole se zaměřím na zvolené způsoby řešení u jednotlivých podproblému. Vždy uvedu název a důvod své volby.

\section{Tvorba dynamických datových listů}
Ve všech případech, kde bylo třeba zvolit datový list, jsem použil RecyclerView jako hlavní UI komponentu. Učinil jsem tak hlavně díky jeho pokročilé funkci recyklovat své vlastní položky, a tak ušetřit aplikaci část jejího výkonu. Komponenta ListView by vyhovovala pouze za předpokladu, že by seznam nebyl větší výšky, než je velikost mobilního zařízení. U všech případů užití je počet položek v kolekci dynamický, až na filtr, kde je položek neměnné množství, ale i tak se na výšku mobilního zařízení nevejde. V následující sekci se zaměřím na výběr adaptérů naplňujících RecyclerView.

\subsection{PagedList.Adapter}
 Tento adaptér se hodí pro obsáhlé a často se měnící seznamy. Konkrétně se jedná o seznam konverzací uživatele a seznam brigád. Kvůli velkému množství odpovídajících dat na serveru, je nutné si o tato data žádat po částech. V~mém případě bude limit 10. Při žádosti o data, si aplikace v případě nulového množství dat v lokální databázi požádá server o prvních 10 položek. Pokud je množství příchozích dat větší než 0, řekne si o dalších 10 položek, které se nacházejí za poslední přijatou položkou. V případě, že množství dat v lokální databázi je nenulové, aplikace si řekne o 10 položek, které se nacházejí za poslední přijatou položkou. Tímto způsobem se postupně lokální databáze naplní stejnými daty jako jsou na serveru. O celý tento proces se stará PagedList.Callback. Adaptér získává z lokální databáze stránkovaná data v podobě PageListu a porovnává je s daty, které již dříve získal, aby mohl určit, které položky se změnily, které byly přidány nebo které byly odebrány. Tím zabraňuje velkému množství animací na displeji zařízení a zlepšuje výkon celé aplikace.   
 

\subsection{RecyclerView.Adapter}
Ve zbývajících případech tvorby datového listu vím, že množství položek nebude příliš velké nebo si budu chtít stránkování zcela upravovat sám. 

\paragraph{Seznam zpráv} V případě seznamu zpráv v konverzaci se může zdát, že spíše splňuje předpoklady pro PagedList.Adapter (jedná se mnohdy o velké množství dat), ale není tomu tak. Při načítání starších zpráv by byl sice užitečný, ale pro kvalitní animaci při postupném přidávání jednotlivých zpráv, se nehodí. Jeho algoritmus, který porovnává příchozí kolekci, je pro tento případ až zbytečně důkladný. Odeslané zprávy v konverzaci nejdou měnit ani mazat, tudíž nemá smysl kontrolovat, zdali se náhodou nezměnily. Z tohoto důvodu jsem vytvořil vlastní algoritmus pro porovnávání příchozích zpráv a použil jsem čistý RecyclerView.Adapter. 

\paragraph{Profil -- kvalifikace} Každý pracovník má své kvality a schopnosti, které ve svém profilu uvádí, aby si mohl vybrat z většího výběru brigád, které jeho schopnosti potřebují. Tyto schopnosti, ať už se jedná o jazyky, kterými uživatel mluví, o dřívější pracovní zkušenosti nebo schopnosti pracovat s počítačem, si pracovník edituje podle libosti. Je tedy třeba mu umožnit CRUD operace nad jeho schopnostmi. Pro tuto funkcionalitu se RecyclerView.Adapter velmi hodí, neboť umožňuje plynulé animace při editaci jeho zdrojových dat. Těchto dat není nikdy velké množství, a proto není třeba stránkování.

\paragraph{Filtr} Pracovník má své preference ohledně zobrazovaných brigád. Určí si pozice a lokality, ve kterých chce pracovat. Podle připraveného designu bude pracovníkovi zobrazen seznam všech pozic a lokalit pod sebou, ze kterých si bude moct vybrat jen ty, které ho zajímají a které upřednostňuje. Počet řádků v seznamu je fixní a pohybuje se okolo 10, tudíž stránkování je v tomto případě zbytečné, ale velikost seznamu nejspíš přesáhne velikost obrazovky.  

\section{Manipulace s fotografiemi}
Po vyčerpávající analýze jsem se rozhodl, že bych mohl použít všechny knihovny zpracovávající fotografie. Rozdíly mezi nimi nejsou nijak velké. Přesto jsem si vybral Glide. Zejména mě oslovil svou možností zobrazit dočasný obrázek, pokud chtěný obrázek ještě není připraven. Také možnost automaticky upravit kvalitu a velikost obrázku, pokud je jejich počet v jednom pohledu příliš vysoký, je velmi užitečná například při zobrazení velkého množství konverzací, kde každá položka má obrázek reprezentující brigádu, o které se v konverzaci hovoří. Knihovna má také uživatelsky příjemné API. 

\section{Zobrazení informačních hlášek}
\subsection{Neaktuální data}
V aplikaci nastávají okamžiky, kdy uživatel nemá přístup k internetu. V tu chvíli se stávají zobrazená data neaktuálními, neboť uživatel si nemůže být jistý, že na serveru nedošlo ke změnám, které se mohly dotknout i jeho. Z~tohoto důvodu je uživateli zobrazen SnackBar s informací, že zobrazená data nejsou aktuální a kdy proběhla jejich poslední aktualizace. SnackBar jsem vybral především z toho důvodu, že si jeho přítomnosti uživatel všimne s vetší pravděpodobností než u komponenty Toast. 

\subsection{Chyba při načítání dat ze serveru}
Neúspěšná aktualizace dat nebo hláška ze serveru jsou momenty, kdy přichází v užitek Toast. V tyto okamžiky chci upozornit uživatele, že událost proběhla buďto správně nebo s chybou. Informace se zobrazí na krátkou chvíli a neovlivní aktuální práci uživatele. 

\section{Tvorba dialogů}
K přidávání odkazů na youtube video nebo k odeslání motivačního dopisu jsem použil AlertDialog. Dá se vytvořit snadno pomocí třídy Dialog.builder a~rychle upravit pomocí přídavných XML souborů. 

\chapter{Aktuální stav řešení}
Na projektu je zapotřebí dodělat automatizované testy. Jinak je z mé strany aplikace hotová.

\bibliographystyle{csn690}
\bibliography{mybibliographyfile}

\end{document}
